---
uuid:             dfbc083f-4c0b-43f3-9c68-3f7baa5a5d6b
layout:           post
title:            读书：狂热分子
slug:             book-true-believer
subtitle:         null
date:             '2015-04-08T08:23:38.000Z'
updated:          '2015-07-31T07:01:34.000Z'
author:           'Yvan Hom'
author_slug:      yvan
header_img:       null
status:           published
language:         en_US
meta_title:       null
meta_description: null
tags:
  - 3d-world
  - reading

---


中文全名是《狂热分子：群众运动圣经》，英文全名是”True Believer : Thoughts on the Nature of Mass Movements”，附上[豆瓣链接](http://book.douban.com/subject/3057556/)。

可以说这本书字字珠玑，有很多可作为铭言警句，时刻警醒自己不要陷入遗弃自我的狂热状态。

作者应该是想要引发一些思考，而不是大肆褒贬，不过全文的用词明显在贬抑狂热分子，可是却也不能低估狂热分子在历史中的重要性，狂热分子无疑为推动社会快速进步做出重大贡献。

摘录一下一些很赞的句子，并感想一下：

> 人要求伟大，而又看到自己渺小；  
>  人要求幸福，而又看到自己可悲；  
>  人要求完美，而又看到自己充满缺陷；  
>  人要求能成为别人爱慕与尊崇的对象，而又看到自己的缺点只配别人的憎恶与鄙视。  
>  他发现自己所处的这种尴尬，便产生出一种想象中最不公正和最易作奸犯科的激情，因为他对于那谴责他和让他认识自己缺点的真理，心怀切齿痛恨。

理想与现实的巨大差异，对我来说，只能不断地去改变自己，更多时候只能去隐藏自己，努力去按照社会所认可的“真理”行事，然而，很累很累，只能时不时地将自己隐藏起来，偷偷乐。

> 不满情绪最高涨的时候，很可能是困苦程度勉强可忍受的时候；是生活条件已经改善，以致一种理想状态看似伸手可及的时候。悲愤会在它几乎得到补偿的时候最为蚀骨。

让我想起大学时历史教授所讲的，一个政权最危险的时候不是它最暴虐的时候，反而是它尝试改革放松警惕的时候。

> 在自由实际存在的地方，平等是大众的热望。在平等实际存在的地方，自由是极少数人的热望。有平等而没有自由，会比有自由而没有平等更能创造稳定的社会模式。

自由与平等的关系，自由所带来的问题，包括贫富悬殊，两极分化等，而平等则带来创造性缺失，竞争力不足。如何兼顾两者，在两者间寻找到一种平衡，是一个非常困难的问题。不过个人来说，虽然自由存在很多问题，不过自由给个人带来的美好是无可比拟的。

> 这些在斯大林的秘密警察面前俯首贴耳的人，面对纳粹入侵时却表现出无比的勇气。造成这些差别的理由不在于斯大林的秘密警察比纳粹军队更为残酷，而在于他们是以孤立个人的身份面对秘密警察，但面对纳粹时却自感是一个伟大民族的一员，这民族拥有一个光荣的过去和一个更光荣的未来。

人可以很强大，也可以很脆弱。而让一个人很强大的背后基础，可能是非常脆弱，不堪逻辑推理的。

> 教义不是让人去理解的，而是让人去信仰的。只有对我们不理解的东西，我们才会有百分百的信仰。一种能理解的教义会缺少力量。

不可理解，让社会的精英分子和草根群众一下子站到同一起跑线上，甚至是相信着的人因为这层信仰而更具优越性。

> 当希望和梦想在街头汹涌澎湃的时候，胆怯的人最好闩起门扉、关上窗户，蜷伏着以待怒潮过去。因为在希望（不管是多崇高和良善的希望）和它所带来的行动之间，往往存在着重大的不协调，一如在《启示录》里，传布末日四骑士（饥饿、战争、瘟疫、死亡）将临的，乃是以常春藤遮身的少女和头戴花冠的青年。

末日四骑士的到来，又岂是闩起门扉、关上窗户便能置身事外的。很多时候，末日来临，人们必须在等死和拼命上做出选择。

> 当我们的生活朝不保夕，完全无力控制我们的生存环境时，就会执著于熟悉的生活方式。我们通过把生活模式固定化去对抗深深的不安全感。借此我们给自己制造了一个幻象：不可预测性（即命运）已为我们所驯服。

这个我深有体会，因为之前写同人文的时候便这么解读某个角色，习惯了日常的残酷，即使在面对拯救时，也会担心不可预测性而畏惧。

> 一个人自己的事要是值得管，他通常都会去管自己的事。如果自己的事不值得管，他就会丢下自己那些没意义的事，转而去管别人家的事。  
>  这种人喜欢搬弄是非、打听试探、越俎代庖，同时对国家和家族事务表现出炽热兴趣。在逃离“自我”的同时，我们不是会依偎着邻人朋友的肩，就是会掐着他们的咽喉。

这种心理实在太精彩，不过貌似周围没有这种人。

> 我们对自己只能有有限度的信心，但我们对国家、宗教、种族或神圣事业的信仰，却必定是夸张和不妥协的。一种被温和拥抱的替代品，是不足以取代和抹掉那个我们想要遗忘的自我的。**除非准备好为某种东西而死，否则我们不会有把握自己过的是有价值的生活。**这种赴死精神可以作为一种证据，向自己和别人显示，我们的选择是最好的。

常常，我会自问，自己过的生活究竟有没有意义，究竟有意义的生活在哪？那肯定是自己愿意为之而死的。因为我很怕死。

很神奇，究竟人是因为自己做的事情有意义才愿意为之牺牲，还是因为自己愿意为之而死而感觉到自己的生活很有意义。同样的，当看到很多人愿意为了某件事情而不顾性命，自己是否便会被说服，相信他们所做的事情是非常有意义的，从而让自己加入他们？



